《自私論》

致我僅餘的藍絲朋友、法律界行家、前輩

由「傘運」起，聽得最多的藍絲論述，不過於「你哋班抗爭者真係好自私，我明你哋有訴求，但係都唔可以阻住其他人返工、開舖」云云。

但其實，除非你份糧是全數撥捐慈善機構（註1），其實你的論述也只不過是「你哋班自私嘅人，阻住我自私」。

你份糧，畢竟都是去供樓、養家。當然，我聽過最離譜的例子為「班曱甴封咗條紅隧，阻住我司機車我工人去接我個女去馬會學打網球」。

所以退一萬步，就算抗爭者行為自私（which morally we’re not)，講到最尾其實都是「你哋唔好阻住我自私」。

所以藍絲眼中，美國前總統林肯都好自私，一條友公有化了美南11州的私人產業（解放黑奴）。林肯有訴求、南方有訴求，點解要用暴力（美國內戰、南北戰爭）去解決呢？

**********

經濟學上，人類所有行為其實都是「自私」的。一個政府的責任，是要將社會上不同「自私」的訴求，用最低的交易成本 (transaction cost) 解決。這就是俗稱的 dispute resolution（糾紛解決）。

未有法治觀念前，所有糾紛只能夠透過暴力私下解決（俗稱「私了」/「獅鳥」/「鶳」）。

「鶳」這種糾紛解決的產品交易成本/代價相當高，解決問題有被報復的風險，亦都可能會出現不少 Type One Error（i.e. 鶳錯人）。但在社會未有另一種糾紛解決的產品前，「鶳」是唯一選擇。

隨著社會日益進步，交易成本較低的糾紛解決產品亦應運而生；立法者代表人民商議政策、執法者受人民選票監督，可在糾紛出現前後商議解決。商議後仍解決不到的話，亦有獨立司法機關為糾紛作公正裁決。

如三種糾紛解決產品都未能有效解決糾紛的話，「人權」提供第四種糾紛解決方案：「出版、採訪自由」建立「第四權」監察執法者、「言論、集會自由」容許人民以和平方式表達訴求。

由「傘運」開始，可以見到這種「高文明糾紛解決」產品逐漸減少供應：

1. 執法機關從不由民選產生，所以不能代表人民訴求；
2. 立法機關本來也有一半人民選產生，但自政權大量 DQ 民選議員之後，連僅有的代表性也蕩然無存；

駱駝上最後一根的蘆葦由721開始，種種跡象可以看到司法制度及基本人權被完全侵蝕：

3. 執法機關選擇性執法，縱容黑社會無差別襲擊市民；
4. 執法人員掩蓋其容貌及編碼，令人民無法用和平方式監察執法者、以司法解決糾紛；
5. 執法人員襲擊記者，並未有被停職候查；
6. 執法人員向示威民眾開鎗，是否適當武力或許存在少量司法空間，但是政權抗拒調查，削弱司法空間；
7. 執法機關不理200萬人和平集會發表的訴求、不理商界、法律界意見；
8. 執法機關禁止人民和平集會，完全褫奪和平解決紛爭的方法。

相信我月入/周入過百萬的法律同行朋友都會清楚知道「高文明糾紛解決」產品有多大的需求、使用過我們「品牌」的藍絲商人也清楚知道這產品有多值錢。

所有經濟學家都會跟你說，當市場對於一種產品（糾紛解決）有需求，減低供應只會使價格（代價）上升，而並不會令需求減弱。

當社會再不供應「高文明糾紛解決」這產品（I.e. 失去有代表性的政府、議會、選擇性執法令到司法蕩然無存、打記者、禁遊行），從經濟學角度而言，「糾紛解決」這產品不會失去需求，人民只會去尋找代價較高的「糾紛解決」代替品：「鶳」。

對我而言，法學從來都是一門非常狹隘學科。在高度文明的前設下，「鶳」當然是違法。但在歷史長河上，在經濟學模型下，「鶳」卻是必然性。

最可笑的是，抗爭者嘗試爭取的「真雙普選」，正正就是一種「高文明糾紛解決」產品。是 “A protest to end all violent protests”。

所以，致我僅餘的藍絲朋友、行家、前輩。其實大家也是自私。只不過我們的自私的訴求，是希望大家不需要再自私地去提出訴求。

**********

後記：

有很多朋友問我這場運動會怎樣完。
未來的路是如何，相信無人能估計。
只能說，經濟學上，如果社會繼續減少和平「糾紛解決」產品的供應，社會代價只會繼續上升。

如果下一步是戒嚴，連「扮行街」的空間也失去，你相信人民會找哪一種產品呢？如果將本身已經是地下的組織更加迫切極端，你相信會怎樣？

香港會否出現大規模的恐怖主義？
會否出現暗黑獅鳥（闇鶳）？
其實大家都可以在經濟學、歷史上找到答案。

**********

（註1）其實就算你將成份量撥捐慈善機構，其實都係「自私行為」，因為「捐錢」其實都係經濟產品 - 是贖罪券、令消費者道德上有好感。

#自私 #自撚獅 #私了 #獅鳥 #鶳 #糾紛解決
#disputeresolution #AProtestToEndAllProtests

星期日 1400 港島九龍自己揀

仲有唔夠24個鐘 一齊討論下？

好文冇人推
仲等緊樓豬個英文版

屌你英文版呢

好文要推

公民抗爭式交稅

香港人真 · 反抗！！！

入黎跟住做啦！！！

＞【

唔好意思，推post & 借個靚位

鐘庭耀教授為今次運動發起了超大型全港民調，追蹤長期民意，做份國際文宣，話比全世界聽， 5毛網軍不代表香港人(眾籌到而家先30%, 仲要大家支持)

連登post: 鍾庭耀教授都企左出來....你仲做冷氣軍師??

眾籌link:

高汁